<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://zorattipsicologa.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://zorattipsicologa.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-12-19T18:11:17+00:00</updated><id>https://zorattipsicologa.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">Guida alla Terapia Cognitivo Comportamentale</title><link href="https://zorattipsicologa.github.io/blog/2024/distill/" rel="alternate" type="text/html" title="Guida alla Terapia Cognitivo Comportamentale"/><published>2024-01-12T13:56:00+00:00</published><updated>2024-01-12T13:56:00+00:00</updated><id>https://zorattipsicologa.github.io/blog/2024/distill</id><content type="html" xml:base="https://zorattipsicologa.github.io/blog/2024/distill/"><![CDATA[<ul> <li> <p><strong>Che cos’è la terapia cognitivo comportamentale?</strong></p> <p>La <strong>terapia cognitivo comportamentale</strong> è una corrente che si è iniziata a affermare nei primi anni ‘60. La sua origine è dovuta allo psicoanalista Aaron T. Beck <a class="citation" href="#beck2013terapia">(Beck, 2013)</a>. Egli intuì la necessità di sviluppare una <strong>terapia strutturata</strong>, basata sulle evidenze scientifiche, di breve durata e capace di affrontare i problemi attuali. Oggi, la terapia cognitivo comportamentale si è arricchita ulteriormente grazie ai contributi degli studiosi degli anni successivi, rinnovandosi e restando così attuale attraverso quelle che oggi vengono definite <strong>“ondate”</strong>.</p> </li> <li> <p><strong>Cosa si fa in una seduta di terapia cognitivo comportamentale?</strong></p> <p>Attraverso la conoscenza degli <strong>schemi di pensiero</strong>, è possibile imparare in maniera autonoma a riconoscere i comportamenti disfunzionali, ovvero quelli che non ci aiutano a ottenere i nostri migliori risultati nella vita quotidiana. Una volta presa coscienza delle nostre difficoltà, diventa anche possibile superarle sostituendo i pensieri disfunzionali con pensieri più realistici e equilibrati.</p> </li> <li> <p><strong>Che percorso di studi ha svolto uno psicologo cognitivo comportamentale?</strong></p> <p>Uno psicologo cognitivo comportamentale ha conseguito la <strong>laurea triennale</strong> e la <strong>laurea magistrale</strong> in <strong>Psicologia</strong>. Successivamente, dopo un anno di tirocinio abilitativo, accede all’<strong>esame di Stato</strong>, necessario per l’<strong>iscrizione all’Ordine degli psicologi</strong>, ente che garantisce il rispetto delle norme etiche e del codice deontologico della professione. Una volta iscritto all’Ordine, lo psicologo ha inizia la <strong>scuola di specializzazione in psicoterapia</strong>, dalla durata di quattro anni. Durante ogni anno di scuola, lo psicologo è tenuto a prendere parte a un tirocinio formativo per acquisire esperienza della pratica clinica.</p> </li> <li> <p><strong>Quanto dura la terapia cognitivo comportamentale?</strong></p> <p>È complicato poter rispondere a questa domanda in maniera univoca, poiché le tempistiche variano in base alla diagnosi individuata dallo psicologo o dallo psichiatra. Occorre tenere in considerazione che <strong>la terapia va sempre adattata alle necessità e ai bisogni del paziente.</strong></p> </li> </ul>]]></content><author><name></name></author><category term="cognitivo-comportamentale"/><summary type="html"><![CDATA[Esplorando il Percorso, le Tecniche e l'Impatto della Terapia Cognitivo Comportamentale]]></summary></entry><entry><title type="html">Cosa sono i disturbi specifici dell’apprendimento (DSA)?</title><link href="https://zorattipsicologa.github.io/blog/2023/videos/" rel="alternate" type="text/html" title="Cosa sono i disturbi specifici dell’apprendimento (DSA)?"/><published>2023-12-18T21:01:00+00:00</published><updated>2023-12-18T21:01:00+00:00</updated><id>https://zorattipsicologa.github.io/blog/2023/videos</id><content type="html" xml:base="https://zorattipsicologa.github.io/blog/2023/videos/"><![CDATA[<p>Sentiamo spesso nominare l’acronimo <strong>DSA</strong> all’interno delle scuole, ma non è sempre chiaro cosa si nasconda dietro. Si tratta di una dicitura che indica i <strong>Disturbi Specifici dell’Apprendimento</strong>, che comprendono al loro interno diverse categorie diagnostiche: la dislessia, la disortografia, la disgrafia e la discalculia <a class="citation" href="#brizzolara2011disturbi">(Consensus Conference Roma, 2010)</a>. La principale caratteristica di questi disturbi è che sono specifici, cioè riguardano delle abilità specifiche, lasciando intatte le altre. Più nel dettaglio:</p> <ul> <li> <p>la <strong>DISLESSIA</strong> si manifesta con una difficoltà nell’imparare a leggere, in particolare nella decifrazione dei segni linguistici, ovvero nella correttezza e nella rapidità della lettura;</p> </li> <li> <p>la <strong>DISGRAFIA</strong> si manifesta in difficoltà nella realizzazione grafica;</p> </li> <li> <p>la <strong>DISORTOGRAFIA</strong> si manifesta in difficoltà nei processi linguistici di transcodifica;</p> </li> <li> <p>la <strong>DISCALCULIA</strong> si manifesta con una difficoltà negli automatismi del calcolo e dell’elaborazione dei numeri.</p> </li> </ul> <p>Per ottenere queste diagnosi è necessario svolgere esami clinici anamnestici attraverso équipe multidisciplinari composte da professionisti sanitari, quali per esempio neuropsicologo, logopedista e neuropsichiatra.</p> <p>I DSA sono riconosciuti dalla <strong>Legge 170/2010</strong>. Questa legge tutela i diritti delle persone con DSA sia nel contesto scolastico che in quello universitario. Per garantire l’inclusione vengono offerti diversi strumenti, scelti e personalizzati per in base alle esigenze del soggetto interessato. Si possono dividere in strumenti compensativi, che consistono nell’utilizzo di supporti esterni quali schemi, mappe, computer e calcolatrici, e dispensativi che generalmente riguardano la riduzione del carico di studio e di esercizi. Attraverso l’utilizzo di questi strumenti bambini e ragazzi con DSA possono raggiungere gli stessi risultati dei loro compagni. Questo dovrebbe essere lo scopo finale a cui mirare, così da evitare la marginalizzazione e l’abbandono scolastico. Per raggiungere questo scopo è indispensabile il lavoro di squadra tra famiglia, scuola e altre professionalità coinvolte. Da anni mi occupo di supporto al metodo di studio in qualità di <strong>tutor DSA</strong>, figura che si occupa aiutare gli alunni a prendere confidenza con gli strumenti proposti e a trovare le giuste strategie per affrontare le richieste scolastiche, aumentando autostima e autoefficacia. Per informazioni non esitare a contattarmi!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="articles"/><category term="dsa"/><summary type="html"><![CDATA[Un Percorso Verso l'Inclusione Scolastica]]></summary></entry><entry><title type="html">Ansia - Trovare Equilibrio e Motivazione</title><link href="https://zorattipsicologa.github.io/blog/2023/post-bibliography/" rel="alternate" type="text/html" title="Ansia - Trovare Equilibrio e Motivazione"/><published>2023-12-12T13:56:00+00:00</published><updated>2023-12-12T13:56:00+00:00</updated><id>https://zorattipsicologa.github.io/blog/2023/post-bibliography</id><content type="html" xml:base="https://zorattipsicologa.github.io/blog/2023/post-bibliography/"><![CDATA[<p>A tutti sarà capitato di sentirsi in <strong>ansia</strong>. Succede quando dobbiamo alzarci all’alba per prendere un aereo, quando dobbiamo dare un esame o anche quando ci troviamo vicini al termine ultimo per consegnare dei documenti. La prima cosa che vorremo fare di fronte all’ansia è sbarazzarcene. Levare quell’intralcio e procedere con calma nel portare avanti i nostri impegni. A volte al contrario pensiamo che una certa dose di ansia possa darci la carica e motivarci. <a class="citation" href="#wells1999trattamento">(Wells, 1999)</a>. Dove sta la verità? Per rispondere a questa domanda bisogna capire innanzitutto cos’è l’ansia. L’ansia fa parte delle emozioni e come tutte le emozioni ha un significato ben preciso. Ci sentiamo in ansia quando ci troviamo di fronte a situazioni di minaccia o di pericolo su cui abbiamo poco controllo. L’ansia si accompagna anche con sensazioni corporee tipiche, quali per esempio il batticuore o la sudorazione eccessiva. E quindi, che scopo ha tutto questo? Livelli lievi e moderati d’ansia possono effettivamente contribuire a motivarci a lavorare in maniera efficacie e rimanere motivati. <strong>Quando invece i livelli di ansia saranno troppo alti, questi influiranno negativamente sulla nostra performance portando anche a vere e proprie patologie.</strong> Pensiamo per esempio a episodi quali gli attacchi di panico. L’<strong>obiettivo</strong> della terapia psicologica non sarà quello di liberarci completamente dall’ansia, ma quello di <strong>ridurla</strong>, con l’obiettivo di <strong>riuscire a convivere con questa emozione e imparando a fare uso delle sue potenzialità</strong> <a class="citation" href="#norton2020anti">(Norton &amp; Antony, 2020)</a>.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="articles"/><category term="ansia"/><summary type="html"><![CDATA[an example of a blog post with bibliography]]></summary></entry></feed>